<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 项目管理 | 郭常圳]]></title>
  <link href="http://bineon.github.com/blog/categories/项目管理/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://bineon.github.com/"/>
  <updated>2013-04-17T21:45:48+08:00</updated>
  <id>http://bineon.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Changzhen Guo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[让工程师远离会议]]></title>
    <link href="http://bineon.github.com/blog/2013/01/21/keep-meeting-away/"/>
    <updated>2013-01-21T20:19:00+08:00</updated>
    <id>http://bineon.github.com/blog/2013/01/21/keep-meeting-away</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>产品开发过程中的会议格外多，例如立项会议、需求评审会议、交互评审会议、视觉评审会议。除开这些常规的会议，还有每周例会、项目进度检查会等等。这些会议，有的是一次就能结束的，例如每周例会，更多的则是需要多次进行的，例如各种评审会议往往要持续2到3次。会议的本意是好的，希望与会者能够达成一致并顺利进行下一步的工作。但由于各种原因，鲜有会议得到有效的组织并高效进行的，大部分时间都被浪费掉了。基于此，我们严格限制团队的会议。目前的我们的工程师团队，只有2种会议：计划会议和每日站会。</p>

<h2>计划会议</h2>

<p>计划会议包括三个议题：</p>

<ol>
<li><strong>评审会议：</strong>上一周我们完成了哪些事情。所谓完成，大部分时候我们指可以交付上线（因此是包含测试以及修Bug的）。这些完成的事情，我们会依次演示给整个团队看。</li>
<li><strong>回顾会议：</strong>上一周我们做的怎么样。这个议题不会讨论与产品相关的任何具体功能，而是整个团队来回顾开发流程中做的好的地方以及待改善的地方。</li>
<li><strong>计划会议：</strong>接下来一周，我们做哪些事情。这个议题开始讨论之前，项目经理会准备好好一个供讨论的列表。讨论时，产品经理会依次介绍列表上的事情，之后工程师会轮流估算每个事情所花费的时间。时间估计完毕之后，项目经理会对这个列表做一些调整，可能是增加一些条目，也可能是移除一些条目。</li>
</ol>


<p>计划会议每周一次，每次3小时，前两个议题共1个小时，第三个议题2个小时。工程师、项目经理、产品经理都需要参与这个会议。产品经理在介绍完下周要做的事情的具体内容之后，整个会议会茶歇10分钟。茶歇之后的工作量估算，产品经理无需参与。</p>

<p>计划会议偶尔会延时。我们是10点10分开始计划会议，最长的一次会议持续到了下午3点。整个团队都觉得这很糟糕，在下一次的回顾会议中，大家都指出了这一点并强调应该加以改进。目前我们基本上能保证13点半之前完成整个计划会议。</p>

<h2>每日站会</h2>

<p>计划会议确定每周的工作，而每日站会则确定每天的工作。每次站会不超过十分钟，每个工程师依次说自己昨天做了哪些事情、今天打算做哪些事情、自己遇到了什么困难。站会上不允许对遇到的困难进行讨论，因为并不是每个人都关心这个困难并能提供帮助，而且解决方案的讨论往往会很耗时。</p>

<p>我们每天上午10点10分开站会。全部工程师会<strong>站在</strong>同一台电脑前对着我们的Redmine系统来回答那三个问题。公司为每个工程师统一配备27寸的iMac，所以任何一个工程师的电脑都足够开一个站会。</p>

<h2>一些实践</h2>

<p>基于效率的考虑，我们有一些会议行为的限制。包括：</p>

<ol>
<li>不允许迟到。如果有人迟到，我们会等着。这样的好处是每个人都能完全了解会议的内容，避免靠人来转述会议内容。</li>
<li>会议过程中不能吃东西</li>
<li>会议过程中不能用手机，包括接电话、打电话、看短信刷微博等等</li>
<li>会议过程中不能随意离开，包括收快递</li>
</ol>


<p>如果违反了规则，有两种惩罚措施，二选一：</p>

<ol>
<li>请整个团队TB</li>
<li>戴一天的小丑帽，中途不能取下来，中午吃饭也不能取下来，而且吃饭的地方可以由任意工程师提议。</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
